﻿<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><!DOCTYPE concept PUBLIC "-//c-rex//DTD DITA c-rex doctypes concept//EN" "c-rex.common.concept.dtd">
<concept id="data_modeling_language" xml:lang="fr-FR">
            <title translate="no">Data Modeling Language</title><prolog>
    <relations>
        <parties><content-creator party-ref="parties.c-rex-maw" /><content-creator party-ref="parties.industry40-dtc" /><translator party-ref="parties.service-deepl" /></parties>
        <td-processes>
            <td-process td-process-ref="td-processes.publishing.industry40" />
        </td-processes>
    </relations>
</prolog>
            <conbody><section>
                <lq id="lq_fmn_yz3_nrb" translate="yes"> Un langage de modélisation des données est un langage lexical ou graphique utilisé pour définir les structures et les types de données d'un <xref href="data_model.dita#data_model">modèle de données</xref>. </lq>
                <p>Voici quelques exemples de langages de modélisation graphique des données :</p>
                <ul id="ul_gmn_yz3_nrb">
                    <li>
                        <p>UML (Unified Modeling Language) : un langage de modélisation général qui peut être utilisé pour la modélisation des données.</p>
                    </li>
                    <li>
                        <p>ERD (Entity Relationship Diagrams) : un langage de modélisation des données bien adapté aux bases de données relationnelles.</p>
                    </li>
                </ul>
                <p>Les langages de modélisation des données lexicaux comprennent :</p>
                <ul id="ul_hmn_yz3_nrb">
                    <li>
                        <p>SQL Data Definition Language (DDL) : Le langage standard pour les schémas de bases de données <xref href="data_modeling_paradigm.dita#data_modeling_paradigm">relationnelles</xref>.</p>
                    </li>
                    <li>
                        <p>Langage de définition des jumeaux numériques <xref href="https://github.com/Azure/opendigitaltwins-dtdl/blob/master/DTDL/v2/dtdlv2.md#digital-twins-definition-language" format="html" scope="external">(DTDL</xref>) : langage de modélisation des données <xref href="data_modeling_paradigm.dita#data_modeling_paradigm">par graphe de propriétés</xref> prenant en charge l'intégration de l'IdO via des propriétés de "télémétrie". DTDL a été créé par Microsoft et mis en libre accès.</p>
                    </li>
                    <li>
                        <p><xref href="https://graphql.org/learn/schema/" format="html" scope="external">Schéma GraphQL</xref>: langage de modélisation de données <xref href="data_modeling_paradigm.dita#data_modeling_paradigm">de type graphe de propriétés</xref> utilisé avec <xref href="https://graphql.org/" format="html" scope="external">GraphQL</xref> pour prendre en charge la fédération de données provenant de sources multiples et les vues de données spécifiques à un objectif. GraphQL a été créé par Facebook et mis en libre accès.</p>
                    </li>
                    <li>
                        <p>Langage d'ontologie Web <xref href="https://en.wikipedia.org/wiki/Web_Ontology_Language" format="html" scope="external">(OWL</xref>) : langage de modélisation de données <xref href="data_modeling_paradigm.dita#data_modeling_paradigm">à triple graphe</xref> qui fait partie de la <xref href="https://en.wikipedia.org/wiki/Semantic_Web_Stack" format="html" scope="external">pile Web sémantique</xref>.</p>
                    </li>
                    <li>
                        <p><xref href="https://en.wikipedia.org/wiki/EXPRESS_(data_modeling_language)" format="html" scope="external">EXPRESS</xref>: langage de modélisation de données <xref href="data_modeling_paradigm.dita#data_modeling_paradigm">entité-relation</xref> utilisé par <xref href="http://deslab.mit.edu/DesignLab/dicpm/step.html" format="html" scope="external">STEP</xref> pour la modélisation de la géométrie et par <xref href="https://www.buildingsmart.org/standards/bsi-standards/industry-foundation-classes/#:~:text=IFC%20is%20a%20standardized%2C%20digital,for%20many%20different%20use%20cases." format="html" scope="external">IFC</xref> pour la modélisation des actifs bâtis.</p>
                    </li>
                    <li>
                        <p>De nombreux autres exemples peuvent être trouvés <xref href="data_modeling_language.dita#data_modeling_language">ici</xref>.</p>
                    </li>
                </ul>
                <p>Voir la <xref href="data_modeling_in_digital_twin_systems.dita#data_modeling_in_digital_twin_systems">modélisation des données dans les systèmes de jumeaux numériques</xref>.</p>
            </section></conbody>
        </concept>